# 19. Cómo las herramientas analíticas pueden mejorar el quehacer editorial

Unas de las características que distinguen al cuidado editorial son la
meticulosidad puesta en la redacción, la ortotipografía, la verificación
de datos y la uniformidad en la estructura y los estilos.

Sin embargo, muchas veces **mantener la calidad se vuelve una tarea de
difícil cumplimiento**: tiempos acotados, bajo presupuesto, proyectos
que han pasado por muchas manos o una mera carencia de organización o de
las habilidades necesarias son algunos elementos que van en detrimento
de la calidad editorial.

Las diversas técnicas tradicionales o las recomendaciones de editores
con un amplio legado son fundamentales para subsanar estas debilidades.
Pero no tenemos que detenernos ahí, ahora que **la edición es edición
digital**, existe una diversidad de programas que pueden ayudarnos a
tener un mayor control en el quehacer editorial.

## El antiguo aliado y enemigo: los diccionarios

Con el surgimiento de los procesadores de texto nació una característica
que modificaría la manera en cómo un escritor revisaba sus propios
textos. Me refiero a los correctores ortográficos que en el documento
subrayan con rojo alguna palabra mal escrita. O eso creíamos las
primeras veces que usábamos la herramienta.

¿Cuántas veces no se dio clic en «Corregir todo» o «Reemplazar todo» y
se hacían los cambios en lo que el corrector consideraba erróneo pero,
en realidad, simplemente eran palabras que no estaban en su diccionario?

Vaya dolor de cabeza darnos cuenta que nombres, regionalismos o ciertas
conjugaciones desaparecían para abrir paso a un documento casi
ininteligible…

El entusiasmo de la mayoría de quienes usaban los correctores ---«para
qué queremos editores, si el Word y Amazon ya hace eso», dice alguien
cuando habla con un protoeditor cualquiera--- fue opacado con el
recibimiento negativo dentro del mundo editorial. ¿Qué clase de editor
usa semejante herramienta ---aunque muchas veces se trata de un gusto
culposo---?

**Hay que distinguir entre los propósitos del corrector ortográfico de
su base y sus posibles usos; a saber, los diccionarios**. La manera en
cómo el corrector identifica las palabras, para posteriormente indicar
si es «errónea» y de ahí permitir la sustitución, es gracias a una
colección de palabras, también llamadas diccionarios. Un ejemplo de las
primeras diez entradas de un diccionario en español de México es el
siguiente:

```
57160
=======
a
ababa/S
ababol/S
abacería/S
abacero/GS
ábaco/S
abada/S
abadejo/S
abadengo/GS
abadengo/S
```

Este diccionario tiene poco más de cincuenta y siete mil entradas, y
cualquier persona podría seguir llenándolo o crearlo desde cero. Pero
para fines editoriales esto no es común, ni tampoco necesario. Lo
importante es que ya se tiene una lista de palabras existentes en un
idioma, *sin importar que no esté completa*.

### Una ayuda para el trabajo monótono

¿Para qué nos puede servir este diccionario, si lo usamos de manera
independiente a los correctores? Muy sencillo: **automatización de
procesos monótonos**. Hay que tener cuidado, como es común cuando se
habla de «automatización» se tiende a entender que alguna máquina hará
todo el trabajo por nosotros, pero este no es el único significado.

**La automatización como sustitución del trabajo humano es, por así
decirlo, la acepción fuerte del término**. El propósito de los
correctores es automatizar en este sentido el trabajo de un corrector
humano ---nótese que no de un editor humano---.

Sin embargo, **la automatización también puede ser un auxiliar del
trabajo humano**, principalmente en tareas monótonas, **una acepción que
podemos catalogarla de «débil»**.

Los «diccionarios» que usan estos correctores no pretenden reemplazar el
trabajo humano, incluso tampoco pretenden sustituir a lo que durante
siglos hemos entendido por «diccionario» ---¡ni siquiera tienen
definiciones!---. Su propósito es ser un auxiliar para distintas
actividades, principalmente de análisis, pero también para mejorar la
calidad editorial.

### Aplicación práctica en el proceso de edición

Su uso dentro de la edición es sencillo. Como es común, o al menos
deseable, en el quehacer editorial, varias personas revisan un texto
para corregir erratas y otras cuestiones. Debido a que uno es ciego ante
sus errores, la lectura de diferentes personas permite encontrar
deficiencias pasadas por alto. La norma es: *muchos ojos, pero solo dos
manos*. Es decir, el editor a cargo cotejará y aplicará los cambios que
diversos editores o correctores anotaron.

No obstante, también es común que en el camino puedan añadirse dedazos u
otros horrores ortográficos, cuya relectura puede resultar costosa o
consumir mucho tiempo. Para estos casos finales, quizá el uso de un
diccionario puede ayudar a mostrar posibles erratas en un texto mediante
los siguientes pasos:

1.  La persona a cargo de la edición manifiesta que el trabajo ya está
    listo para su maquetación o [desarrollo de EPUB](@index[15]).
2.  Antes de pasarlo al departamento de diseño o de desarrollo se
    utiliza un programa para generar solo una lista de palabras únicas
    que no se encuentran en el diccionario. Ejemplo de programas tenemos
    a [hunspell](https://hunspell.github.io/) o a
    [aspell](http://aspell.net/) (ambos gratuitos y libres).
3.  Se revisa esta lista para descartar las palabras que sí son
    correctas (incluso pueden añadirse al diccionario para evitar los
    falsos positivos).@note
4.  Las palabras restantes se cotejan en su contexto y, de ser erróneas,
    se corrigen.
5.  Terminada esta revisión, se sigue con el flujo normal dentro de los
    procesos editoriales.

Aunque parece que esto consume mucho tiempo, en realidad el cotejo es
muy rápido, ya que solo se trata de una lista donde rápidamente es
posible eliminar los falsos positivos y así concentrarnos únicamente en
los casos dudosos. Esta forma de cotejo es mucho más rápida que estar
saltando sobre el texto, más aún si paulatinamente se van agregando
otros términos.

De esta manera tenemos al menos mayor certeza sobre la calidad
ortográfica de nuestro proyecto, pero ¿para qué quedarnos ahí? Este
modelo de trabajo puede servir para otras características más allá de la
ortografía.

## Lo que al autor no le importa pero que da dolores de cabeza: los enlaces

Por experiencia, he notado que **la mayoría de los autores tienen un
completo desinterés por el estado actual de los enlaces** que ponen en
su documento, incluso entre aquellos que aman los enlaces a páginas
_web_ o referencias cruzadas.

Cuando se trata de enlaces internos, en más de una ocasión me topo con
que el elemento referenciado ya no existe o que su identificador ha
cambiado. En el caso de los enlaces externos, es casi seguro que al
menos la mitad de los enlaces estarán mal escritos o serán ya inválidos.

Cuando la obra solo tiene un par de vinculación, no hay ningún problema
con revisarlas manualmente. Pero ¿qué pasa cuando estamos ante una obra
muy extensa, con más de cincuenta enlaces y muchos de ellos repetidos a
lo largo de diferentes secciones?

En el peor de los casos se ignora por completo y ya será el lector quien
se dé cuenta de esta falta. En la mejor situación se revisa cada enlace
y se corrige de manera manual, insumiendo desde una jornada hasta una
semana en completarse el trabajo, lo que al final ya no es tan bueno,
más si los enlaces externos cambian su estatus de manera constante…

Para estos casos, se pueden seguir los mismos pasos de los diccionarios,
pero en lugar de analizar palabras, se analizan enlaces y, de manera
automática, se verifica su estatus.

Esto también genera una lista que no solo permite saber si un enlace es
válido o no, sino también los motivos por los que son inválidos,
pudiendo descartar así si es un enlace muerto, el servidor actualmente
está saturado o es un llano error de sintaxis.

Así ya tenemos un mayor cuidado en la ortografía y en los enlaces, pero
¿para qué detenernos ahí?

## Las analíticas como parte del quehacer editorial

Por lo general, las analíticas se asocian al análisis de mercado. Por
ejemplo: ¿qué dispositivos usan los lectores?, ¿cuáles son los formatos
más comunes?, ¿qué tipo de obra se consume más?

Incluso a casos que ya rayan en la invasión de la privacidad, como
horarios de lectura, velocidad de cambio de página, palabras más
buscadas en el diccionario, palabras subrayadas y más hábitos de lectura
---*¿o no, Amazon?*---.

Pero **las analíticas en el ámbito del libro también pueden ayudarnos a
mejorar el cuidado editorial**. Como ejemplos tenemos:

### Palabras más comunes en la obra

Permiten dar etiquetas más atinadas e incluso descubrir elementos que en
una lectura lineal no habíamos sospechado.

Por ejemplo, que en la antología de estas entradas [el programa más
mencionado es
InDesign](https://nikazhenya.github.io/entradas-eguaras/ebooks/recursos/epub-automata/logs/pc-analytics/analytics.html),
pese a que es público y notorio mi preferencia a no usar paquetería de
Adobe y, en general, cualquier _software_ que no sea libre o abierto…

### Palabras sin identificar

Es decir, palabras que el análisis no pudo reconocer como meras letras o
cifras, sino una combinación de ambos e incluso con otros caracteres.

Esto permite evidenciar de manera sencilla posibles deficiencias en la
redacción o arcaísmos.

Por ejemplo: «post-moderno» en lugar de «posmoderno» en un texto donde
ambos términos se usan indistintamente. En este caso no solo corregimos
arcaísmos, sino que obtenemos una mayor uniformidad.

### Palabras con versal inicial

Esta clase de listado nos permite cotejar rápidamente posibles variantes
en la escritura de un mismo personaje.

Los ejemplos clásicos son los nombres rusos. ¿Cuántas veces nos ha
pasado que en una obra se mezclan indistintamente dos o más variantes,
como «Trotski» y «Trotsky»?

O peor aún, ¿variantes incorrectas como «Nietzche» o «Nietsche» en lugar
de «Nietzsche»?

### Índice de diversidad 

Esto indica la frecuencia con la que una nueva palabra aparece en la
obra; entre más tienda a cero, más diversidad tiene la obra; entre más
extensa, la tendencia se aleja del cero.

Más que mera curiosidad entre la comparación de estilos de diversos
escritores, en casos extremos podríamos detectar potenciales plagios.

Por ejemplo, cuando la obra de un autor tiene un índice de diversidad
muy distinto a lo que es habitual en sus escritos: o es algo muy
experimental, o en poco tiempo olvidó o aprendió nuevas palabras, o bien
otra persona escribió la obra.

### Estructura de la obra 

Es posible tener un listado de los elementos que componen nuestra obra,
como párrafos, encabezados, bloques de cita, etcétera, sin importar que
sea para un formato impreso o digital. Esto puede ayudar a detectar
inconsistencias o errores en la estructura.

Por ejemplo, en el análisis de [_Edición digital como metodología para
una edición global_](https://nikazhenya.github.io/entradas-eguaras/)
existe una itálica no semántica (etiqueta `<i>`) cuando yo siempre
empleo itálicas semánticas (etiqueta `<em>`), resulta que en la legal
por accidente usé una etiqueta en lugar de la otra.

Otro ejemplo se da cuando, mientras revisamos las entradas Mariana y yo,
algunos encabezados cambian de jerarquía; sin este tipo de revisión, las
posibilidades de dar con esta inconsistencia ---y corregirla--- serían
mucho menores.

Entre las herramientas de [Pecas](https://github.com/NikaZhenya/pecas)
tenemos [una para crear esta analítica](https://github.com/NikaZhenya/pecas/tree/master/base-files/analytics)
que aunque aún le falta pulirse, ya ha demostrado su pertinencia al
momento de mejorar la calidad de los libros con los que trabajamos.

<aside class="espacio-arriba2">

###### Sobre esta entrada

* Título original: «Herramientas para el quehacer editorial».
* Título en el _blog_ de Mariana: «Cómo las herramientas analíticas pueden mejorar el quehacer editorial».
* Fecha de publicación: 24 de mayo del 2018.
* [Redacción original](https://gitlab.com/NikaZhenya/entradas-eguaras/blob/master/19%20-%20Herramientas%20para%20el%20quehacer%20editorial/entrada.md).
* [Revisión de Mariana](https://marianaeguaras.com/como-las-herramientas-analiticas-pueden-mejorar-el-quehacer-editorial/).

</aside>
